\documentclass[10pt]{article}

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[french]{babel}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}



\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}

\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}

\newenvironment{question}{\addtocounter{question}{1}
\noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}

% \newcommand{\Q}[1]{\addtocounter{question}{1}
% \usefont{T1}{bch}{m}{n}
% \noindent $\blacktriangleright$ \textbf{Question} \thequestion\ --\ #1 \par}

%\begin{longtable}{|p{12.4cm}}
%\end{longtable}

\newcounter{exo}

\newcommand{\initE}{\setcounter{exo}{0}}

\newenvironment{exo}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt

%\renewcommand{\corr}[1]{
%%
%\begin{tabular}{l|l}
%%\hspace*{1cm} & {\bf Corrig\'e} \\
%\hspace*{1cm} & \ \begin{minipage}{\textwidth}
%	{\small
%	#1}
%\end{minipage}
%\end{tabular}
%}

%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

%% lstlistings configuration for Python.
\lstdefinestyle{myPython}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{green},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    numbers=left,
    numbersep=0.9em,
    stepnumber=1,
}



\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\initE

\entete{TP4}{XSLT et Python -- XML}{L3 Informatique \& L3 MIASHS}


\vspace{-3.5em}
\section*{XSLT}
\subsection*{Indications} 
\noindent {\bf XSLT.} Pour exécuter une transformation {\tt transformation.xsl} sur un fichier  {\tt input.xml} pour produire un fichier résultat {\tt output.xml}, il suffit d'exécuter la commande suivante :
\[
    \texttt{xsltproc -o output.xml transformation.xsl input.xml}
\]
Pour plus de détails sur la syntaxe {\tt XSLT}, n'hésitez-pas de consulter les tutoriels W3Schools :
\[
    \texttt{\url{http://www.w3schools.com/xml/xsl_intro.asp}}
\]

\begin{exo} \textbf{Découverte de XSLT}
  
\noindent Cet exercice concerne le fichier {\tt championnat.xml} (qui suit le schéma {\tt championnat.xsd}).
\medskip

\begin{enumerate}
    \item Essayez d'appliquer la transformation {\tt q1.xsl} sur le fichier {\tt championnat.xml}~:  une erreur se produit. C'est donc qu'il y a des choses à modifier
        dans le fichier {\tt q1.xsl}. Corrigez les erreurs et essayez de nouveau.

    \item Définissez une transformation qui permet d'extraire le sous-arbre des clubs. On doit obtenir
        un fichier de contenu équivalent au fichier {\tt q2.xml}.

    \item Définissez une transformation qui génère un document {\tt html} contenant les informations sur les clubs sous forme de tableau comme dans le fichier {\tt q3.html} dont la visualisation est donnée ci-dessous~:
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.8]{fichiers/exemple-html.pdf}
        \end{center}

    \item Définissez une règle avec un paramètre $n$ nombre entier, qui a pour résultat la journée de numéro $n$. Utiliser cette règle pour définir une transformation qui extrait le sous-arbre de la 18ème journée. On doit obtenir un contenu équivalent au fichier {\tt q4.xml}.

    \item Définissez une transformation qui permet de construire un document {\tt xml} qui présente les clubs et les résultats obtenus à domicile et en extérieur. On veut obtenir un document de la forme donnée dans le fichier  {\tt q5.xml}.

    \item Reprenez la transformation précédente afin d'ajouter l'identifiant de club comme attribut de chaque club (comme c'est le cas dans le document d'origine) et le numéro de journée comme attribut de chaque rencontre. On veut obtenir un contenu équivalent au fichier {\tt q6.xml}.
\end{enumerate}

\end{exo}

\noindent\hrulefill%

\section*{Python}

\subsection*{Indications}
Pour chaque exercice vous devrez créer un fichier \emph{Python} répondant à la question.
Un code source \emph{Python} porte l'extension \verb?.py? et peut être exécuté depuis le
terminal en utilisant la commande suivante : 
\begin{lstlisting}[language=bash]
python fichier.py
\end{lstlisting}

Voici un code source minimal qui importe la bibliothèque de fonctions
\emph{ElementTree} puis lit un fichier XML. L'arbre XML est stocké dans la variable
\verb?root?.

\lstinputlisting[language=python]{fichiers/exemple.py}

Vous avez également à disposition sur Moodle un .pdf de rappels Python :\\
\url{https://ent.uca.fr/moodle/mod/resource/view.php?id=187241}.

\begin{exo}

    \begin{question}
        Exécutez le fichier source \verb?exercice1.py? et indiquez ce qu'il produit.
    \end{question}

    \begin{question}
        Modifiez le code contenu dans \verb?exercice1.py? afin qu'il affiche tous les ids des clubs
        et tous les numéros des journées du fichier \verb?championnat.xml?.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    \begin{question}
        Vérifiez que chaque journée comporte 10 rencontres. Indiquez les journées ne
        vérifiant pas cette propriété.
    \end{question}

    \begin{question}
        Écrivez un code python générant un document XML contenant les journées et les rencontres
        du championnat, mais n'indiquant pas les scores.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}

    \begin{question}
        Écrivez un code python permettant d'indiquer pour quels couples de
        clubs il manque un match. Si pour un couple de clubs $(c_1, c_2)$ il
        manque les deux matchs, il faudra indiquer que le match $c_1c_2$ (où $c_1$
        est receveur) et $c_2c_1$ (où $c_2$ est receveur) sont tous les deux manquants.
    \end{question}

    \begin{question}
        Indiquez pour chaque club combien de buts il a marqué et combien de
        buts il a reçu au total sur tout le championnat.
    \end{question}

    \begin{question}
        Pour chaque club, affichez contre quel club il a le plus marqué lors
        d'une rencontre (son meilleur match).  Si il y a plusieurs clubs
        répondant à cela, n'en retourner qu'un seul.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    Écrivez un code python permettant de générer un document XML contenant
    uniquement la liste des clubs. Cependant, chaque balise \emph{club}
    doit contenir la liste des rencontres pour lesquels il était receveur.
    Les rencontres doivent être regroupé sous la balise
    \emph{rencontresReceveur}. \textbf{Conseil :} créez une fonction
    \verb?ajouter_rencontre(rencontre, racine)?  qui ajoute le sous-arbre
    \verb?rencontre? au sous-arbre \verb?racine?.
\end{exo}

\begin{exo}

    Vérifiez que les journées sont numérotés par rapport à l'ordre
    chronologique (.i.e la journée 1 se déroule avant la journée 2 qui se
    déroulé avant la journée 3, etc \dots). \textbf{Conseil :} créez une
    fonction \verb?is_pair_correct(journee1, journee2)? qui retourne vraie
    si la \emph{journee1} et \emph{journee2} sont correctes d'un point de
    vue chronologique. Servez vous de la bibliothèque \emph{datetime} permettant de
    comparer des dates.
\end{exo}








\end{document}
